[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hu-chiang_University.JPG "fig:缩略图")
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:University_of_Shanghai.jpg "fig:缩略图")
**沪江大学**（）是20世纪上半叶一所位于[上海的](../Page/上海.md "wikilink")[浸会背景的教会大学](../Page/浸会.md "wikilink")，校址位于[黄浦江畔的杨树浦军工路](../Page/黄浦江.md "wikilink")，鼎盛时期以[文](../Page/文科.md "wikilink")[理](../Page/理科.md "wikilink")[商著称于世](../Page/商科.md "wikilink")。沪江大学创办于1906年，原名**上海浸会大学**，最初的校长为美国人[柏高德博士](../Page/柏高德.md "wikilink")。另设浸会神学院，由美国人[万应远博士任院长](../Page/万应远.md "wikilink")。沪江大学首任[华人校长](../Page/华人.md "wikilink")[刘湛恩对学校进行了一系列旨在](../Page/刘湛恩.md "wikilink")“[中国化](../Page/中国化.md "wikilink")”的整顿和改革，使沪江在当时[私立大学中以学风纯朴闻名](../Page/私立大学.md "wikilink")，较少[教会气](../Page/教会.md "wikilink")，更多中国化著名。[大陸易幟後](../Page/中華人民共和國開國大典.md "wikilink")，滬江大學隸屬的中國十三所基督教大學聯合董事會原想堅持留在[共產政權下的](../Page/共產政權.md "wikilink")[中國大陸](../Page/中國大陸.md "wikilink")，繼續[基督教](../Page/基督教.md "wikilink")[高等教育的角色](../Page/高等教育.md "wikilink")，有所見證。惟很快看到大陸的政治形勢非常不樂觀，聯合董事會和香港教會領袖於是決定在香港合併十三家基督教高等教育大學為一所基督教大學。最終於1951年由聯合董事會，在[上海聖約翰大學校董會主席歐偉國](../Page/上海聖約翰大學.md "wikilink")、[廣州](../Page/廣州.md "wikilink")[嶺南大學校長](../Page/嶺南大學.md "wikilink")[李應林和香港教會團體帶領下合作創立香港](../Page/李應林.md "wikilink")[崇基學院](../Page/崇基學院.md "wikilink")，也即現[香港中文大學的一部分](../Page/香港中文大學.md "wikilink")。也即，滬江大學人員轉移到香港。而經全国高等学校进行院系调整，沪江大学各科系硬件分别并入[复旦大学](../Page/复旦大学.md "wikilink")、[华东师范大学等相关院校](../Page/华东师范大学.md "wikilink")，校址則轉移給[上海机械学院](../Page/上海机械学院.md "wikilink")（今[上海理工大学](../Page/上海理工大学.md "wikilink")）。

## 创办

1900年，庚子之乱期间，[美南浸信会](../Page/美南浸信会.md "wikilink")（Southern Baptist
Convention）的华中差会（在江苏传教）和[美北浸礼会](../Page/美北浸礼会.md "wikilink")（American
Baptist Missionary
Union）的华东差会（在浙江传教）成员都来到上海避难。期间他们达成了共识，决定在上海联合创办一所高等学校（此前这2个差会对从事教育这样的副业不甚热心）。1906年，首先在北四川路北端开办了浸会神学院（Shanghai
Baptist Theological
Seminary），校长是美南浸信会传教士[万应远博士](../Page/万应远.md "wikilink")（Dr.R.T.Bryan）。1909年开设浸会大学堂（Shanghai
Baptist
College），校长是美北浸礼会传教士[柏高德博士](../Page/柏高德.md "wikilink")（Dr.J.T.Procter)
。1911年二部分合并组建 “Shanghai Baptist College and Theological
Seminary”（上海浸會大學），校长为美北浸礼会传教士[魏馥兰](../Page/魏馥兰.md "wikilink")（Francis
John White）
。校址选定在沪东军工路，建成一所黄浦江畔的綠茵遍地、風景幽雅的美丽校园。1914年中文校名定为沪江大学。1917年由美国弗吉尼亚州颁发学位。

## 变迁

1928年，沪江大学聘用第一位华人校长[刘湛恩](../Page/刘湛恩.md "wikilink")。1929年，沪江大学向[中華民國政府立案](../Page/中華民國政府.md "wikilink")，英文校名也改为University
of Shanghai。
1932年，沪江购进上海公共租界中区圆明园路真光大楼的2楼，将商学院迁到那里。1937年[淞沪会战爆发](../Page/淞沪会战.md "wikilink")，沪江大学避入租界内的商学院。
1938年4月7日，刘湛恩校长被日本人刺杀，
樊正康接任校长。在[重庆的沪江与东吴大学的校友曾联合开办法商学院](../Page/重庆.md "wikilink")。

1951年2月，中華民國政府撤退至臺灣後，實際控制中國大陸地區的[中华人民共和国政府从教会手中接管沪江大学](../Page/中华人民共和国政府.md "wikilink")。1952年中国高等学校进行院系调整，沪江大学被撤销，各系分别并入[华东师范大学](../Page/华东师范大学.md "wikilink")、[复旦大学等相关院校](../Page/复旦大学.md "wikilink")，校址移归上海机械学院（今[上海理工大学](../Page/上海理工大学.md "wikilink")）。

滬江大學在台灣的校友於1958年在[台北市成立](../Page/台北市.md "wikilink")[滬江高中](../Page/臺北市私立滬江高級中學.md "wikilink")；滬江大學香港同學會亦在1986年為紀念母校八十周年校慶而於[港島](../Page/港島.md "wikilink")[東區](../Page/東區_\(香港\).md "wikilink")[康山創辦](../Page/康山.md "wikilink")[滬江小學](../Page/滬江小學.md "wikilink")。

### 档案

沪江大学档案于1952年被“停办高等学校联合办事处”接收，转至[上海市档案馆](../Page/上海市档案馆.md "wikilink")，现今保存状况如下：

  - [上海市档案馆](../Page/上海市档案馆.md "wikilink")，收藏有档案全宗，起止时间为1906—1952年。
  - [上海图书馆](../Page/上海图书馆.md "wikilink")。
  - [复旦大学图书馆](../Page/复旦大学图书馆.md "wikilink")。
  - [华东师范大学图书馆](../Page/华东师范大学图书馆.md "wikilink")。收藏有学生刊物《天籁》、《沪大教育》、《沪大商刊》等刊物。
  - [中国国家图书馆](../Page/中国国家图书馆.md "wikilink")。
  - [北京大学图书馆](../Page/北京大学图书馆.md "wikilink")。收藏有《沪大科学》、《沪大文学》、《沪江附中季刊》等十余种刊物。
  - [吉林省图书馆](../Page/吉林省图书馆.md "wikilink")。
  - [香港中文大学](../Page/香港中文大学.md "wikilink")。
  - 上海理工大学档案馆。收藏有20余本沪江年刊及少量的实物。\[1\]
  - [耶鲁大学中国教会大学资料中心](../Page/耶鲁大学.md "wikilink")。收藏有沪江行政、人物、财政等方面档案。

## 校训

  - **信**——信实待人，事事谦冲自处
  - **义**——义理存心，时时反观自省
  - **勤**——勤俭进取，日日努力不懈
  - **爱**——爱人如己，常常感恩回馈

## 校歌

## 校园

大学校园是今天[上海理工大学的校区之一](../Page/上海理工大学.md "wikilink")。1949年以前，沪江大学约有60幢建筑物，目前保存有35幢，多为红砖坡顶建筑，是中国大陆保存较为完好的教会学校建筑群。沪江大学历史建筑群已被列为[上海市优秀历史建筑以及](../Page/上海市优秀历史建筑.md "wikilink")[上海市文物保护单位](../Page/上海市文物保护单位.md "wikilink")。

  - 馥来堂，建于1948年，现为第二教师公寓
  - 思伊堂（Evanston Hall）：建于1919-1920年，现为第四宿舍
  - 思魏堂（Auditoriumand and White
    Chapel）建于1936-1937年，纪念沪江大学第二任校长[魏馥兰](../Page/魏馥兰.md "wikilink")。今大礼堂。
  - 思斐堂，建于1915-1918年，今第三宿舍
  - 思乔堂
  - 思孟堂（Melrose Hall）建于1918-1920年，现为第二行政办公楼
  - 思晏堂（Yates
    Hall），建于1908年，纪念浸会早期来华传教士[晏玛太](../Page/晏玛太.md "wikilink")(Matthew
    T.Yates)
  - 思雷堂（Richmond Hall）建于1935年，今第一办公楼
  - 体育馆（Haskell Gymnasium），建于1918-1919年，今学生活动中心
  - 科学馆：建于1918-1921年，理学院
  - 怀德堂（Treat Hall）：建于1921-1923年，现为第五宿舍
  - 思福堂（Virginia Hall），建于1936年，女教职员宿舍，现为国际交流中心
  - 音乐堂（Music Hall）介于1935-1936年，今校办公楼

## 历任校长

  - [柏高德](../Page/柏高德.md "wikilink")（J. T. Proctor，1906年－1911年）
  - [戴阼施](../Page/戴阼施.md "wikilink")（Ezra Francis Tatum，1911年，代理校长）
  - [魏馥兰](../Page/魏馥兰.md "wikilink")（Francis John White，1911年－1926年）
  - [刘湛恩](../Page/刘湛恩.md "wikilink")（Herman C. E. Liu，1928年－1938年4月7日）
  - [樊正康](../Page/樊正康.md "wikilink")（T.K. Van，1938年－1939年，校务长）
  - [樊正康](../Page/樊正康.md "wikilink")（T.K. Van，1939年－1946年）
      - [朱博泉](../Page/朱博泉.md "wikilink")（1942年－1944年，沪江书院院长）
      - [郑章成](../Page/郑章成.md "wikilink")（1942年－1944年，沪江书院教务长，主持工作）
      - [郑章成](../Page/郑章成.md "wikilink")（1944年－1945年，沪江书院院长）
  - [凌宪扬](../Page/凌宪扬.md "wikilink")（Henry Hsien-yang. Lin，1946年，代校长）
  - [凌宪扬](../Page/凌宪扬.md "wikilink")（Henry Hsien-yang. Lin，1946年－1949年）
  - [余日宣](../Page/余日宣.md "wikilink")（1949年－1952年，校务委员会主任）\[2\]

## 知名教师

  - [董景安](../Page/董景安.md "wikilink")
  - [潘子放](../Page/潘子放.md "wikilink")

## 校友

  - [徐志摩](../Page/徐志摩.md "wikilink")
  - [唐滌生](../Page/唐滌生.md "wikilink")
  - [戴琳](../Page/戴琳.md "wikilink")
  - [李公朴](../Page/李公朴.md "wikilink")
  - [吴经熊](../Page/吴经熊.md "wikilink")
  - [夏志清](../Page/夏志清.md "wikilink")
  - [邓家栋](../Page/邓家栋.md "wikilink")，临床内科学家、血液病学家
  - [徐次达](../Page/徐次达.md "wikilink")，著名工程师、固体力学家
  - [冯亦代](../Page/冯亦代.md "wikilink")，翻译家、作家、编辑；
  - [张资珙](../Page/张资珙.md "wikilink")，化学家
  - [程及](../Page/程及.md "wikilink")，画家
  - [朱抚松](../Page/朱抚松.md "wikilink")
  - [李道豫](../Page/李道豫.md "wikilink")
  - [龚祥瑞](../Page/龚祥瑞.md "wikilink")，法学家
  - [陈廼沅](../Page/陈廼沅.md "wikilink")，1945届化学系。化学、石油化工专家，美国国家工程院院士。
  - [李储文](../Page/李储文.md "wikilink")，1940届化学系毕业。中国共产党高级官员，曾任上海市革命委员会外事办公室主任、新华社香港分社副社长、上海社会科学界联合会主席、中国福利会副主席、上海市人民政府外事顾问、全国政协委员、《辞海》副主编之一，现任上海杉达学院董事长、上海市宁波经济建设促进协会永远名誉会长，以长期隐藏在基督教会内从事地下工作和于1980年代任新华社香港分社副社长期间，为香港主权交接所进行的准备工作而著称。
  - [周聯華](../Page/周聯華.md "wikilink")，神學家，美國南方浸信會神學院哲學博士學位 ,
    臺灣東海大學董事會董事長、臺灣浸信會神學院專任教授、臺灣世界展望會董事長。
  - [張蔚觀](../Page/張蔚觀.md "wikilink")，[張忠謀父親](../Page/張忠謀.md "wikilink")
  - [文忠傑](../Page/文忠傑.md "wikilink")，[國防醫學院](../Page/國防醫學院.md "wikilink")「外科教父」。1930年畢業於[上海](../Page/上海.md "wikilink")[滬江大學](../Page/滬江大學.md "wikilink")，1937年獲[美國](../Page/美國.md "wikilink")[纽约大学醫學博士學位](../Page/纽约大学.md "wikilink")，任職於[北平](../Page/北平.md "wikilink")[協和醫學院附設醫院外科部](../Page/協和醫學院.md "wikilink")。1958年起，任[三總與](../Page/三軍總醫院.md "wikilink")[榮總外科主任](../Page/台北榮民總醫院.md "wikilink")，創立國內住院醫師、總醫師培訓制度。1973年從[三總退休](../Page/三軍總醫院.md "wikilink")，仍參加[三總每月外科死亡病例研討會](../Page/三軍總醫院.md "wikilink")。九十歲罹患腹部主動脈瘤，一百歲得食道癌，依然參與醫學會指導後進。學生遍布醫界，如心臟移植權威[魏崢](../Page/魏崢.md "wikilink")、[榮總副院長](../Page/台北榮民總醫院.md "wikilink")[雷永耀等](../Page/雷永耀.md "wikilink")。2006年12月12日因癌症轉移引起心肺衰竭，病逝[三軍總醫院](../Page/三軍總醫院.md "wikilink")，享年102歲。
  - [刘元方](../Page/刘元方.md "wikilink")，中国化学家，中国科学院院士。

## 注释

## 参考资料

  - Hipps, John Burder. History of the University of Shanghai. Valley
    Forge: Board of Founders of the University of Shanghai, 1964
  - 王立誠：《美國教會高等教育在中國：滬江大學個案研究》。博士論文，上海：復旦大學，1995。
  - 滬江大學校友會：《滬江大學紀念集 (1906-1986)》。上海：滬江大學校友會，1986。
  - 一霜：〈滬江大學的「大家庭」精神〉。《上海文史資料選輯》，第59輯 (1988)，頁120-127。
  - 朱博泉：〈滬江大學校史述略〉。《上海文史資料選輯》，第47輯 (1984)，頁206-212。
  - 劉王立明：〈滬江大學始末簡記〉。《全國文史資料選》(北京)，第31期，頁120。
  - 魯易：〈滬江大學女學生的制服〉。《民國日報》，第77冊 (1928年12月6日)，總頁585。
  - 王立誠：〈滬江大學與近代商科教育〉，《近代中國》，第6輯 (1996)，頁41-61。
  - 顧宗沂：〈滬江大學〉。中國學生社編：《全國大學圖鑑》，頁176-180上海：良友圖書印刷公司，1933。
  - 劉王立明：〈先夫劉湛恩先生〉。《中華教育界》，復刊第1卷1期 (1947)，頁116-118。
  - 朱撫松：〈私立滬江大學〉。《中華民國大學誌》，頁156-158。台北：中國新聞出版公司，1953。

{{-}}

[沪江大学](../Category/沪江大学.md "wikilink")
[Category:1911年創建的教育機構](../Category/1911年創建的教育機構.md "wikilink")
[Category:1952年廢除的教育機構](../Category/1952年廢除的教育機構.md "wikilink")
[Category:中華民國大陸時期大專院校](../Category/中華民國大陸時期大專院校.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國已不存在的大學](../Category/中華人民共和國已不存在的大學.md "wikilink")
[Category:上海高等教育史](../Category/上海高等教育史.md "wikilink")
[Category:上海近代建筑](../Category/上海近代建筑.md "wikilink")
[Category:中国教会大学](../Category/中国教会大学.md "wikilink")
[Category:1906年中國建立](../Category/1906年中國建立.md "wikilink")
[Category:1952年中國廢除](../Category/1952年中國廢除.md "wikilink")

1.  [《上海档案史料研究》：沪江大学档案流存略考](http://dag.usst.edu.cn/s/11/t/63/48/fc/info18684.htm)
2.  [历任领导，上海理工大学档案馆，于2013-03-26查阅](http://dag.usst.edu.cn/s/11/t/63/p/1/c/125/d/194/list.htm)